% Introdução

% A introdução é a parte inicial do texto e que possibilita uma visão geral de todo o trabalho, devendo constar a delimitação do assunto tratado, objetivos da pesquisa, motivação para o desenvolvimento da mesma e outros elementos necessários para situar o tema do trabalho.

\abrv[TTS -- \emph{text-to-speech}]

\chapter{Introdução}
% - Este trabalho é uma tentativa de melhorar o módulo de prosódia em sistemas TTS
% para o português brasileiro
% - Investigação da prosódia no ptbr
% - Investigação de sistemas TTS para o português
% - Motivação: artificialidade devida à prosódia ``neutra''

Interfaces humano-computador que utilizam a voz, denominadas \emph{voice user
  interfaces}, antigamente vistas apenas na ficção científica, hoje são uma
realidade e estão disponíveis em \emph{smartphones} e ambientes \emph{desktop}.
De acordo com \citeonline{tts-book, martinjurafsky}, há uma grande área de aplicação
para essas interfaces, como a acessibilidade, permitindo que
deficientes visuais possam ouvir texto sem a necessidade de gravação prévia de
seu conteúdo, ensino de linguagens e auxílio à pesquisa na linguística, por
exemplo. Além disso, com o aumento da presença de sistemas embarcados no
cotidiano -- computadores de bordo, eletrodomésticos inteligentes,
\emph{smartphones}, entre outros --, é importante investigar novas formas de interação
humano-máquina. Dessa forma, a síntese de fala, juntamente com o seu
reconhecimento computacional, permite comunicação de duas vias com esses
sistemas.

% Sistemas \emph{text-to-speech} (doravante TTS) também podem
% auxiliar pessoas que perderam a habilidade de falar, como o físico Stephen
% Hawking, que desde 1986 utilizou um sintetizador de voz para se comunicar, e o
% crítico de cinema Roger Ebert, que após perder a mandíbula passou a falar
% através de um sistema TTS, mais tarde usando uma solução personalizada que
% sintetizava uma aproximação de sua própria voz baseada em múltiplas gravações
% passadas. % referência! 

Os serviços mais populares e com resultados considerados mais naturais que temos
atualmente são implementações proprietárias de grandes empresas, como Siri
\cite{siri}, Cortana \cite{cortana} e Alexa \cite{alexa}. Apesar das vantagens
destacadas providas por \emph{voice user interfaces}, os serviços
disponíveis sintetizam voz com resultados perceptivelmente artificiais,
principalmente para a língua portuguesa. Múltiplos trabalhos
\cite{hirschberg,prosodysurvey,taylor2009} apontam como uma das maiores causas
da artificialidade a prosódia empregada, isto é, aspectos rítmicos e melódicos
da fala gerada.

\section{Objetivos}
Assim sendo, o presente trabalho tem como objetivo geral propor melhorias para o
módulo de prosódia de sistemas \emph{text-to-speech} (doravante TTS)
com suporte ao português brasileiro, com foco na função afetiva e aumentativa da
prosódia. A metodologia utilizada para atingir esse objetivo será de uma revisão
da área da fonologia e estado da arte de algoritmos para sistemas TTS, com
atenção especial à modelagem de prosódia, servindo de base para o
desenvolvimento de um módulo de geração de prosódia a ser integrado a um sistema
TTS \emph{open-source} existente.
% apontar direções para estudos futuros

\section{Organização do trabalho}
% Nesta seção deve ser apresentado como está organizado o trabalho, sendo descrito, portanto, do que trata cada capítulo.
O presente trabalho está dividido em cinco capítulos, sendo o primeiro esta introdução.

% - Capítulo 2 - contextualização
No capítulo 2, são explicados em detalhes a arquitetura e funcionamento de sistemas
TTS, destacando seus componentes principais e os algoritmos empregados em cada
subsistema. Também é feita uma apresentação à área da fonologia entoacional,
explicando conceitos fundamentais.

% ferramentas para TTS em português, tipos de prosódia, dificuldades, modelos de
% análise e síntese

% - Capítulo 3 - referencial:
% revisão da literatura, incluindo sistemas TTS existentes, estudos de prosódia
O capítulo 3, por sua vez, consiste de uma revisão da literatura, sendo
realizado um levantamento dos sistemas \emph{text-to-speech} existentes tanto
para o inglês quanto para o português brasileiro, a fim de demonstrar a forma
como a prosódia é modelada em cada um deles. Além disso, explicita-se como é
abordada a síntese de fala em trabalhos recentes e a análise de prosódia em um
contexto não necessariamente computacional.

Já no capítulo 4, é descrito o sistema desenvolvido, justificando a abordagem com
base na revisão da literatura. Explica-se a implementação do software,
descrevendo sua arquitetura, algoritmos, ferramentas e linguagens de programações
utilizados e os modos de operação do programa.

% - Capítulo 5 - resultados:
Finalmente, no capítulo 5, apresentamos as conclusões feitas a partir da revisão
bibliográfica e dos resultados obtidos com a implementação do módulo de prosódia
para o português brasileiro.